<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="hindustani_schema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>

<book>
    <p>
        <s>
            <o>Маълуми Шумо бод, ки камина Муҳаммадҷон писари Ҳоҷӣ Мулло Рустам дар санаи 1310 ҳиҷрӣ
                мутобиқ ба с. 1892 мулодӣ дар деҳаи Чорбоғ - наздикии оромгоҳи Хӯҷа Муҳаммадҷон Валӣ
                воқеъ дар музофоти Хӯқанд чашм ба олам кушода, тарбия ёфтааст.</o>
            <t>May it be known that the humble Muhammad-jan, son of Hojji Mulla Rustam, was born and
                raised in the village of Charbagh, near the shrine of Khoja Muhammad-jan Wali,
                located near Khoqand.</t>
        </s>
    </p>
    <p>
        <s>
            <o>Бино ба ҳикояи қиблагоҳам, он кас дар шаҳрҳои Хӯқанд ва Самарканд таҳсили улум
                кардаанд.</o>
            <t>Based on the stories told by my father, he studied in the cities of Khujand and
                Samarqand</t>
            <c>The author has in mind madrasa-level study, not primary schooling.</c>
        </s>
        <s>
            <o>Ман аз ишон <ref>Фарзи айн</ref> у <ref>Фиқҳи кайдоӣ</ref> инчунин аз
                    <ref>Мухтасар</ref> то Китоби никоҳ-ро омӯхтам.</o>
            <t>My father taught me the Farzi-i Ayn, the Fiqh-i Kidani, and the Mukhtasar (up to the
                book on marriage).</t>
            <c>By Фиқҳи қайдоӣ the author /or transcriber must have in mind the Fiqh-i Kidani, a
                14th-century work of jurisprudence. These works were part of the Central Asian
                madrasa curriculum: see Pickett, Polymaths of Islam, pp.</c>

        </s>
        <s>
            <o>Барои қорӣ шуданам шавқу ҳаваси зиёде доштанд.</o>
            <t>My father greatly desired that I become a Qur'an reciter.</t>
        </s>
        <s>
            <o>Дар ин хусус гуфта буданд: Ҳангоми таҳсилам дар Хӯканд дар моҳи Рамазон дар мадраса
                хатим сурат гирифт.</o>
            <t>In this regard (my father) once told me that while he was studying in Khoqand in the
                month of Ramadan he had begun to recite the entire Qur'an in the madrasa.</t>
        </s>
        <s>
            <o>Як қорӣ ба қироъати хатм машғул шуд, ки хеле хушовоз ва номаш Муҳаммадҷон-қорӣ
                будааст.</o>
            <t>Another student was also engaged in reciting the entire Qur'an who had a lovely
                voice, and his name was Muhammad-jan Qari.</t>
        </s>
        <s>
            <o>Ман ба Худо аҳд кардам, ки агар зан гирам ва Худо ба ман писар диҳад, номашро
                Муҳаммадҷон монда, қорӣ хоҳам кард.</o>
            <t>My father vowed to God that if he takes a wife and is granted a son, he would name
                him Muhammad-jan and make him a Qur'an reciter.</t>
        </s>
        <s>
            <o>Худои таъоло мувофиқи талабам ба ман чунин бахтро насиб гардонд, ки як марди
                соҳибкирому бузургвор маро аз мадраса <pg no="116"/> бурда, духтарашро никоҳ карда
                дод.</o>
            <t>God Almighty granted my father's request with such fortune that a great man took me from the
                madrasa and gave me his daughter's hand in marriage.</t>
        </s>
        <s>
            <o>Бо иродаи Худованд ту ба дунё омадӣ.</o>
            <t>And, according to my father, this is how I (Hindustani) came into the world.</t>
        </s>

    </p>
    <p>
        <s>
          <o>Хулласи калом, маро дар ҳаштсолагиам ба равоншод Муҳаммадалӣ-корӣ вобаста карданд, ки он шахс аз деҳаи Ҷалабир буданд.</o>
          <t>In short, at the age of eight I was entrusted (for edcutational training) over to Muhammad Ali Qari (now deceased), who was from the village of Jalabir.</t>
        </s>
        <s>
          <o>Ин деҳа аз ҷои мо дар як километр масофа воқеъ буд.</o>
          <t>>This village (i.e. Jalabir) was located one kilometer from our home.</t>
        </s>
        <s>
          <o>Дар як моҳ <ref>Ҳаятяк</ref>-ро ба итмом расондам.</o>
          <t>>I completed Haftyak in one month.</t>
        </s>
        <s>
          <o>Қорӣ-домулло аз олам гузаштанд.</o>
          <t>>Then Muhammad Ali Qori passed away.</t>
        </s>
        <s>
          <o>Падарам маро ба Тошболта-қорӣ супурданд.</o>
          <t>>My father then sent me to Tashbalta-qari (for training).</t>
        </s>
        <s>
          <o>Дар назди ин Қорӣ-домулло чор сол машғули таҳсил будам, вале ҳифзи <ref>Қуръон</ref> бароям мушкил гардид.</o>
          <t>I studied under this instructor for four years, but memorizing the Quran proved difficult.</t>
        </s>
        <s>
          <o>Ба қиблагоҳам гуфтам: Маро ба шаҳр баред.</o>
          <t>To my father I said: take me to the city</t>
        </s>
        <s>
          <o>Дар ин ҷо одам шуданам ба гумон аст.</o>
          <t>Here I fear that I would never become a (learned) man.</t>
        </s>
    </p>
    <p>
      <s>
        <o>Ин суханам ба қиблагоҳам ҳам писанд афтод.</o>
        <t>My words also pleased my father.</t>
      </s>
      <s>
        <o>То шаҳрми Хӯқанд ҳашт километр буд.</o>
        <t>(Our village) was located eight kilometers from Khoqand.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Дар он замон кӯчаҳо вайрон, одамон бо аспу хар ва пиёда мегаштанд.</o>
        <t>At that time the roads were ruined and people traveled either by foot or by horse.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Падарам аспе доштанд, ки аз хар каме калон маро ба пушти аспашон савор карданд.</o>
        <t>My father had a horse, which was a bit larger than a donkey, and put me on it's back and sent me off.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Баъди ду километр гаштан асп аз лойи кӯча нагузашт.</o>
        <t>After two kilometers mud prevented the horse from traversing the road.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Ҳарчанд қиблагоҳ занҷир заданд ҳам, нашуд.</o>
        <t>Even though my father struck (the horse) with a chain, nothing came of it.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Аз асп фаромада, кашидем ҳам нарафт.</o>
        <t>(My father) got off the horse and pulled, but the horse did not proceed.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Ҳайрон мондем.</o>
        <t>We were surprised.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Ногоҳ аз қафо доду фарёди занона ба гӯш расид.</o>
        <t>Suddenly from behind us we heard a woman's shouting.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Нигарем ба сӯи мо зане давиди меояд.</o>
        <t>Looking to our side, (we saw that) a women was coming toward us.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Баъди наздик омадан маълум шуд, ки модарам будааст.</o>
        <t>As she approached it became clear that she was my mother.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Қуръонро фаромӯш карда будаам, аз қафо модарам гирифта давидаанд.</o>
        <t>I had forgotton my Quran, so my mother had taken it and ran after us.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Баъди расидан беҳолу бемадор ба замин афтоданд.</o>
        <t>When she caught up with us my mother collapsed to the ground, completely out of sorts.</t>
        <c>bē-madār is a play on words; although it is etymologically Arabic and therefore unrelated to mādar ('mother'), they sound similar. The wording here is similar to verses of Persian poetry, such as this couplet by Nasir Khusraw: ای مادر فرزندخوار ای بی قرار ای بی مدار. ناصرخسرو</c>
      </s>
      <s>
        <o>Баъди Қуръонро гирифтем, аспро кашидем, ки ба роҳ даромад.</o>
        <t>After that we took the Quran and pulled the horse on to the road.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Қиблаҳгоҳ гуфтанд: Агар асп намеистод модарат то шаҳр медавид.</o>
        <t>My father said: If the horse had not stopped, your mother would have run all the way to the city.</t>
      </s>
    </p>
    <p>
      <s>
        <o>Хуллас, қиблагоҳ маро ба Зикриё қорӣ супурданд.</o>
        <t>Ultimately, my father entrusted me to Zikriya-qari</t>
      </s>
      <s>
        <o>Дар ин қорихона дар ду сол 14 Қуръонро ҳифз кардам.</o>
        <t>In this school I memorized 14 (parts of) the Quran in two years.</t>
        <c>The Quran is traditionally divided into 30 sections (juzʾ in Arabic, pāra in Persian).</c>
      </s>
      <s>
        <o>Мувофиқи одат қиблагоҳамон ҳамаи уламоро ҷамъ карда, тӯи хатм гузарониданд.</o>
        <t>In accordance with custom, my father assembled all of the Ulama and held a celebration.</t>
        <c>The term to'y is used in modern Uzbek to refer to wedding celebrations.
      </s>
      <s>
        <o>Аз ҳамашон барои идомаи таҳсил фотеҳа гирифтам.</o>
        <t>I received a Fatiha from each of them to bless the continuation of my study.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Сонӣ ҳузури Мулло Эшонқул ба хондани дарсҳои ибтидоӣ шурӯъ кардам.</o>
        <t>Then I began my beginning-level formal studies in the presence of Mulla Eshanqul.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Имлму сарфу наҳв барин китобҳои аввалро хонда, <ref>Шарҳи Ҷоми</ref>-ро сар кардам.</o>
        <t>I began studying grammar and syntax, starting with Sharh-i Jami (check translation, check reference)</t>
      </s>
      <s>
        <o>Аз ҷавониам ба илмуомӯзӣ иштиёқманд будам.</o>
        <t>My youth made me eager to learn.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Як моҳ пеш аз Рамазон барои <pg no="118"/> такрори Қуръон ба Шоҳимардон мерафтам, ки он вақтҳо одамон бо ароба ба зиёрат раҳсипор мегардиданд.</o>
        <t>One month before Ramadan I went to Shahimardan for the purposes of practicing Quranic recitation, joining the people who were setting out in horse carts to visit him.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Ман, ки пули кироя надоштам, ноилоҷ пиёда мерафтам.</o>
        <t>Since I did not have any money (to hire a cart), I went on foot.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Як маротиба кафшамро бароварда ба халта андохта ва пои урён ба роҳ даромадам, ки кафшам дарид, имкони аз бозор навшро гирифтам набуд, пул надоштам, камбағалӣ:</o>
        <t>One time I took off my shoes, put them in a bag, and hit the road barefoot, since my shoes were torn up and I didn noot have the chance to go to the bazaar, nor the money (to purchase new ones).</t>
      </s>
      <!-- Create element or attribute for poetry. -->
    <p>
      <s>
        <o>Хулоса, ман ба қориён каме дар боари аҳволи он замон баён кардам, ки аз мӯйсафедон мақоле монда: Муште аз хирвор.</o>
        <t>And so I have recounted a bit about </t>
      </s>
    </p>
    <p>
      <s>
        <o>Ҳоло ба байёни аҳволи худ мепардозам.</o>
        <t>Now I will recount more about my own circumstances.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Ба Шоҳимардон расидам.</o>
        <t>I reached Shahimardan.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Дар он ҷо як моҳ ба такрор машғул шудам.</o>
        <t>I spent one month there engaged in studies.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Дар даст маблағе надоштам, фақат таваккал ба Худа мекардаму халос.</o>
        <t>I had not even a coin to live on and was completely dependent on the grace of God.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Зиёраткунандагон бисёр меомаданд.</o>
        <t>Many pilgrims were arriving during my stay.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Баъзеашон ба наздам омада, "қорӣ катм кунед" гуфта ягон чиз медоданд.</o>
        <t>Some of them would come up to me saying "finish your Quran recitation studies" and offer me something.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Баъзашон хӯрок медоданд:</o>
        <!-- poetry -->
        <t>Some of them offered food:</t>
      </s>
    </p>
    <p>
      <s>
        <o>Хӯрокҳои лазизе, ки дар хонаам муҳайё набуд, Худо мерасонд.</o>
        <t>The delectable food, which was not prepared in my home, was delivered by God.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Дар майдони Шоҳимардон як ҳавз буд.</o>
        <t>There was a pool in Shahimardan's courtyard.</t>
      </s>
      <s>
        <o></o>
        <t></t>
      </s>
      <s>
        <o>Ҳар рӯз дар назди ҳавз духтарон молҳояшонро ба зиёраткунандагон фӯрухта, савори асп ба хонаҳояшон бармегаштанд.</o>
        <t>Every day by the pool girls would sell their wares to pilgrims, then return home by horse.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Як рӯз духтаре дар назди ҳавз гиря карда нишаста буд, ки ба наздаш рафта пурсидам: <q>Барои чӣ гиря мекунӣ?</q></o>
        <t>One day a girl near the pool was crying. I approached her and asked: Why are you crying?</t>
      </s>
      <s>
        <o>Он духтар гуфт: <q>Пули нонҳои аз саҳар то бегоҳ фурӯтаамро ба ҳавз афтондам.</q></o>
        <!-- idiomatic usage of aftondam? -->
        <t>The girl said: I dropped the money I earned from selling bread from morning until night into the pool.</t>
      </s>
      <s>
        <o><q>Маро зада мекушад модарам ӯгай, модари худам вафот кардагӣ.</q></o>
        <t>My stepmother will beat me to death; my real mother passed away.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Ба бечораи ятим раҳмам омада, пурсидам: <q>Чӣ хел ва дар куҷо афтондӣ?</q></o>
        <t>Feeling compassion for this orphan, I asked: How and where did you drop it?</t>
      </s>
      <s>
        <o><pg no="119"/>Духтар гуфт: <q>Ҳамаи пулҳоям дар ҳамён буданд, андармони бозӣ афтондам.</q></o>
        <!-- check андармони -->
        <t>The girl said: All of my money was in my purse; I dropped it wall playing.</t>
      </s>
      <s>
        <o><q>Дар куҷо афтодӣ, ба ман нишон деҳ,</q> гуфтам.</o>
        <t>Show me where you fell, I said.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Духтар ҷои афтондаашро нишон дод.</o>
        <t>The girl showed me where she fell.</t>
      </s>
      <s>
        <o></o>
        <t></t>
      </s>
      <s>
        <o>Ман куртаҳоямро кашида худамро ба ҳавз партофтам.</o>
        <t>I pulled off my overshirt and threw myself into the pool.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Баъди ҷустуҷӯ ҳамёнро ёфта додам.</o>
        <t>After searching I found the purse and gave it back to the girl.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Хурсандии ятимдухтар ҳадду канор надошт.</o>
        <t>The orphan girl's delight knew no bounds.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Гуфтам: <q>Ту барои ман <q>Худо ба шумо илм диҳад</q> гуфта дуъо кун.</q></o>
        <t>I said: pray that God gives me knowledge.</t>
      </s>
    </p>
    <p>
      <s>
        <o>Духтар мувофиқи нишондоди ман ба қибла нигоҳ карда дуъо кард, ки ни бароям ҳодисаи аҷоиб шуд.</o>
        <t>Agreeing with my suggestion, the girl turned to the Qibla and prayed that miraculous events would befall me.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Пештар фаҳмам нарасида азоб мекашидам.</o>
        <t></t>
      </s>
      <s>
        <o>Ҳатто баъзан гиря мекардам.</o>
        <t>At times I would even burst into tears.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Баъди ин дуъо фаҳмишам хуб шуда, ҳатто ба ҳамроҳонам нақл мекардам, яъне дуъои ин ятим зоеъ нарафт.</o>
        <t></t>
      </s>
      <s>
        <o>Акнун дар сарам фикри аз Шоҳимардон ба Хӯқанд баргаштан пайдо шуд, ки онро Худо осон кард.</o>
        <t></t>
      </s>
      <s>
        <o>Чунин шуд, ки аз Хӯқанд як гурӯҳ бойҳо ба зиёрат омаданд, ки писари яке аз онҳо дар қорихона ҳамроҳи ман хонда буд.</o>
        <t>It so happened that the son of a group of wealthy people who had come to Shahrimardan for pilgrimage was a classmate from the same Quranic school as me.</t>
      </s>
      <s>
        <o></o>
        <t></t>
      </s>
      <s>
        <o>Ӯ ҳамроҳи падараш омада, буд ва ҳангоми бозгашташон маро бо худ гирифтанд.</o>
        <t>Having come with his father, he took me along with the group on their return journey.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Он вақтҳо дар Хӯқанд дарс мехондам.</o>
        <t>At that time I was studying in Khoqand.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Дар Мадрасаи Минг Ойим ба ҷамоъае, ки дар назди Усмон Махдум <ref>Шарҳи Мулло</ref> мехонданд, пайвастам.</o>
        <t>I studied Sharh-i Mulla in Usman Makhdum's study circle.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Он замон тахминан шонздаҳ сол доштам.</o>
        <t>At that time I was approximately sixteen years old.</t>
      </s>
    </p>
    <p>
      <s>
        <o>Баъди як сол ба қарори ба Бухоро рафтану ҳамеша аз паи таҳсил шудан омадам ва аз қиблагоҳам пурсидам.</o>
        <t>After one year I decided to go to Bukhara, always in pursuit of learning, and I asked my father.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Рухсат надоданд.</o>
        <t>He did not give me perimission.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Ҳатто коҳиш карданд, гуфтанд: <q>Дар Хӯқанд домуллои ба ту дарс медодагӣ нест?</q></o>
        <!-- коҳиш in this context? -->
        <t></t>
      </s>
    </p>
    <p>
      <s>
        <o>Натавонистам гӯям, ки ба хондани ман халал мерасонед.</o>
        <t></t>
      </s>
      <s>
        <o>Азм кардам, ки агар иҷозат надиҳанд ҳам мерамав.</o>
        <t>I resolved that I would go (to Bukhara), with or without permission.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Соатамро дар бозор ба даҳ сӯм фурӯхта, роҳкирои сафар кардам.</o>
        <t>I sold my watch in the bazaar for ten sum and used the proceeds to pay for passage (to Bukhara).</t>
      </s>
      <s>
        <o>Ба поезд билет гирифтам.</o>
        <t>I bought a train ticket.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Дар поезд ба як мӯйсафеди шаҳрихонӣ ҳамроҳ шудам, ки аз ман пурсиданд: <q>Куҷо меравӣ?</q></o>
        <!-- double check шаҳрихонӣ -->
        <t>On the train I joined an elderly fellow from the city, who asked me: Where are you going?</t>
      </s>
      <s>
        <o>Гуфтам, ки ба Бухоро.</o>
        <t>I replied that I was going to Bukhara.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Боз пурсид, ки ба кадом мадраса.</o>
        <t>He also asked which madrasa I was going to.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Гуфтам, ки намедонам.</o>
        <t>I said that I didn't know.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Боз пурсид, ки дар Бухоро шиносҳо дорӣ.</o>
        <t>Then he asked if I had any contacts in Bukhara.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Ҷавоби неро шунида, мӯйсафед ҳайрон шуд.</o>
        <t>On hearing my negative response, the elder was surprised.</t>
      </s>
      <s>
        <o><q>Бухоро-шаҳри азим.</q></o>
        <t>Bukhara is a vast city.</t>
      </s>
      <s>
        <o><q>Шумо ҳеч касро надонед, дар кӯча мемонед.</q></o>
        <t>If you don't know anyone, you are going to be out on the street.</t>
      </s>
      <s>
        <o><q>Ба Шумо ягон кас маслиҳати наравро надод?</q></o>
        <!-- check наравро in this context -->
        <t></t>
      </s>
      <s>
        <o><q>Ҳеч қисса <pg no="120"/> не, ба ман ҳамроҳӣ кунед, ба ҷои мӯътабаре мебарам, ки дар ҳамон ҷо истиқомат хоҳед кард.</q></o>
        <t></t>
      </s>
    </p>
    <p>
      <s>
        <o>Қисса кӯтоҳ, ба Бухоро расидем.</o>
        <t>To make a long story short, we arrived in Bukhara.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Хонақоҳе ба номи имоми Сайахсин машҳур будааст.</o>
        <t>There is a sufi lodge known by the name of Sayakhs.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Дар Бухоро эшони шаҳирхонӣ будааст, бо номи Худойбердӣ халифа.</o>
        <!-- decide what to do with шаҳирхонӣ-->
        <t>In Bukhara there was an ishan by the name of Khudayberdi Khalifa</t>
      </s>
      <s>
        <o>Ин мӯйсафед бародари ҳазрати Эшон будаанд.</o>
        <t>This white-beard was the brother of Hazrat Ishan.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Он кас маро ба хонақоҳ бурда, куҷое ражтанд.</o>
        <t>That person (on the train) took me to this sufi lodge, then left.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Ман намози аср, шому хуфтанро дар ин хона хондам.</o>
        <!-- I wondr if khana here is supposed to be khanaqah -->
        <t>I performed my afternoon, evening and bedtime prayers there.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Баъди намози хуфтан ҳазрати Эшон ба ҳалқа даромаданд, ки сураи Таборак-ро қироът кардам.</o>
        <t></t>
      </s>
      <s>
        <o>Самараи хубе дод, ки баъди намоз як одам пурсид: <q>Қории қироъаткарда кист?</q></o>
        <t>My recitation made such an impression that after prayer someone asked: Who was reciting?</t>
      </s>
      <s>
        <o><q>Ман,</q> ҷавоб додам</o>
        <t>I replied that it was me.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Шуморо ҳазрати Эшон даъват мекунанд гуфта, маро ба чиллахона даровард.</o>
        <t>Saying that Hazrat Eshan was inviting me, he took me to the Chillakhana.</t>
        <!-- translate chillakhana? if so, how? -->
      </s>
      <s>
        <o>Ҳазратро зиёрат кардам.</o>
        <t>I visited the Hazrat.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Ҳазрати Эшон аз аҳворам пурсон шуданд: <q>Бароӣ чӣ ба Бухоро омадед?</q></o>
        <t>Hazrat Eshan asked about my status: WHy have you come to Bukhara?</t>
      </s>
      <s>
        <o><q>Барои таҳсил,</q> гуфтам.</o>
        <t>For study, I replied.</t>
      </s>
      <s>
        <o><q>Қории мураттаб хастед?</q> суол карданд.</o>
        <t></t>
        <!-- decide how to translate murattab in this context -->
      </s>
      <s>
        <o></o>
        <t></t>
      </s>
      <s>
        <o><q>Бале,</q> ҷавоб гуфтам.</o>
        <t>Yes, I replied.</t>
      </s>
      <s>
        <o><q>Сураи Музаммид-ро қироат кунед,</q> гуфтанд.</o>
        <t>Read the Muzammid Surah, he said.</t>
      </s>
      <s>
        <o></o>
        <t></t>
      </s>
      <s>
        <o>Қироъат кардам.</o>
        <t>And so I recited.</t>
      </s>
    </p>
    <p>
      <s>
        <o>Ҳазрати Эшон хеле таҳсин карданд.</o>
        <t>Hazrat Eshan showered me with praise.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Писари хурдашонро даъват карда, тавсия доданд, ки ин рафиқатро ба ҳуҷра бар.</o>
        <t></t>
        <!-- decide how exactly how to translate end of this sentence. -->
      </s>
      <s>
        <o>Якҷоя истиқомат кунед, ба дарс ҳам бар, ки <title>Шарҳи Ҷомӣ</title> мехондааст.</o>
        <t></t>
      </s>
      <s>
        <o>Боз маро таъкид карданд, ки ҳар саҳар сӯфӣ шуморо аз хоб бедор мекунам, баъди таҳорат бе назди ман омада, сураи Музаммилро тиловат мекунед.</o>
        <t></t>
      </s>
      <s>
        <o>Ҳамин тавр, ҳар саҳар барвақт ҳангоми намози бомдот маро суфӣ бо худ мебурд.</o>
        <t></t>
      </s>
      <s>
        <o>Рӯзона бо Эшонҷон ба дарс мерафтам, ки ҳамин тарз се моҳ давом кард.</o>
        <t>I attended lessons with the Eshon daily for three months.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Баъдан бароям истиқомат дар ин ҷо мушкил гардид.</o>
        <t>After that living in that place became difficult for me.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Зеро ба ҳуҷраи Эшонҷон меҳмонон зиёд меомаданд, ки ба дарсхонимам монеъ мушуданд.</o>
        <t>This was because the Eshon was hosting many differet guests, which got in the way of my studying.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Баъзан аз ҳазрати Эшонҷон рухсат гирифта, бу дахмаашон рафтам ва дар ҳамон ҷо истиқомат кардам.</o>
        <t></t>
      </s>
      <s>
        <o>Ҳарчанд дар хуҷраи Эшонҷон маишатам хуб буд, барои зиндагӣ ҳама чиз мерасид, вале дарсхониам хуб набуд.</o>
        <t></t>
      </s>
      <s>
        <o>Ба гӯрхона кӯчидам ва дар бисотам чизи кофӣ барои таҳсил набуд</o>
        <t></t>
      </s>
      <s>
        <o>Азоб мекашидам, вале таваккал ба ходо кардам,<pg no="121"/> ки ризқро Аллоҳ Таъоло медиҳад.</o>
        <t></t>
      </s>
    </p>
    <p>
      <s>
        <o>Як рӯз баъди дарс аз назди дӯкони нонвой мегузаштам, ки нонвой ҷеғ зада, ду дона нон дод.</o>
        <t>One day after the lesson I passed by a bakery; the baker shouted to me and gave me two loafs of bread.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Ҳамон рӯз гурусна будам.</o>
        <t>That very day I was hungry.</t>
      </s>
      <s>
        <o>Ба дили ин одам бо фазлу карами парвардигор ҳар рӯз бароям ду нон доданро андохт, ки нонвой мегуфт: <q>Ҳар рӯз Шумо ҳангоми баргафтанатон ду нон гиред.</q></o>
        <t></t>
      </s>
    </p>
      <s>
        <o></o>
        <t></t>
      </s>
    <p>
    </p>
</book>
